**豪斯霍尔德变换**（）或譯「豪斯霍德轉換」\[1\]，又称**初等反射**（），最初由在1932年提出\[2\]。在1958年指出了这一变换在[数值线性代数上的意义](../Page/数值线性代数.md "wikilink")\[3\]。这一变换将一个向量变换为由一个超平面[反射的镜像](../Page/反射_\(数学\).md "wikilink")，是一种[线性变换](../Page/线性变换.md "wikilink")。其变换矩阵被称作豪斯霍尔德矩阵，在一般[内积空间中的类比被称作](../Page/内积空间.md "wikilink")[豪斯霍尔德算子](../Page/豪斯霍尔德算子.md "wikilink")。超平面的法向量被称作豪斯霍尔德向量。

## 定义

[HouseholderReflection.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HouseholderReflection.png "fig:HouseholderReflection.png")

如果 \(v\) 给出为[单位向量而](../Page/单位向量.md "wikilink") \(I\)
是[单位矩阵](../Page/单位矩阵.md "wikilink")，则描述上述[线性变换的是](../Page/线性变换.md "wikilink")
**豪斯霍尔德矩阵** （\(v^*\) 表示向量 \(v\) 的[共轭转置](../Page/共轭转置.md "wikilink")）

  -
    \(H = I - 2 vv^*.\,\)

## 性质

豪斯霍尔德矩阵\(H\)有如下性质:

  - 它是[對稱矩陣](../Page/對稱矩陣.md "wikilink")，即 \(H^T=H\)
  - 它是[正交矩阵](../Page/正交矩阵.md "wikilink")，即 \(H^T=H^{-1}\)
  - 它是[埃爾米特矩陣](../Page/埃爾米特矩陣.md "wikilink")，即 \(H^*\ = H\)
  - 它是[对合的](../Page/对合.md "wikilink")，即 \(H^2=I\\)

进一步的，\(H\) 实际上按上面描述的那样反射了[点](../Page/点.md "wikilink") \(X\)
(用它的[位置向量](../Page/位置向量.md "wikilink") \(x\) 来识别)，因为

  -
    \(Hx = x-2vv^*x = x - 2\langle v,x\rangle v,\)

这里的 \(\langle, \rangle\) 表示[內積](../Page/內積.md "wikilink")。注意
\(\langle v, x\rangle\) 等于从 *X* 到超平面的距离。

## 应用

豪斯霍尔德变换可以将向量的某些元素置零，同时保持该向量的[范数不变](../Page/范数.md "wikilink")。例如，将非零列向量\(\mathbf{x}=[x_1,\ldots,x_n ]^T\)变换为[单位基向量](../Page/基向量.md "wikilink")\(\mathbf{e}=[1,0,\ldots,0]^T\)的豪斯霍尔德矩阵为

\[\mathbf{H} = \mathbf{I} - \frac{2}{\langle \mathbf{v},\mathbf{v} \rangle}
\mathbf{vv}^H\] 其中豪斯霍尔德向量\(\mathbf{v}\)满足：

\[\mathbf{v} = \mathbf{x} + \rm{sgn}(x_1) \Vert x \Vert_2 \mathbf{e}_1 . \,\]

Dubrulle
在2000年给出了将豪斯霍尔德变换应用于生成一个一般的稀疏向量的一个[数值稳定的算法](../Page/数值稳定.md "wikilink")\[4\]。

对一个矩阵的各个列向量逐一进行相应的豪斯霍尔德变换，可以将这个矩阵变换为上[海森伯格矩阵](../Page/海森伯格矩阵.md "wikilink")、[上三角矩阵等形式](../Page/上三角矩阵.md "wikilink")\[5\]。后者就是[QR分解的豪斯霍尔德算法](../Page/QR分解.md "wikilink")。

## 参考文献

<references/>

## 参见

  - [线性变换](../Page/线性变换.md "wikilink")
  - [数值计算](../Page/数值计算.md "wikilink")
  - [Givens旋转](../Page/Givens旋转.md "wikilink")
  - [QR分解](../Page/QR分解.md "wikilink")

## 外部链接

  - [Householder's
    Method](https://web.archive.org/web/20070702064041/http://www.maths.lancs.ac.uk/~gilbert/m306c/node21.html)
  - [Householder
    Transformations](https://web.archive.org/web/20070609042513/http://math.fullerton.edu/mathews/n2003/HouseholderMod.html)

[H](../Category/数值线性代数.md "wikilink") [H](../Category/矩阵.md "wikilink")
[H](../Category/线性代数.md "wikilink") [H](../Category/幾何.md "wikilink")

1.  胡家彰.
    [MIMO通訊系統之低複雜度天線選擇](http://ndltd.ncl.edu.tw/cgi-bin/gs32/gsweb.cgi?o=dnclcdr&s=id=%22095CCU05650026%22.&searchmode=basic)
2.  H.W. Turnbull, A.C. Aitken, An Introduction to the Theory of
    Canonical Matrices, Blackie, London: Glasgrow, 1932
3.  Alston S. Householder, Unitary Triangularization of a Nonsymmetric
    Matrix, *Journal ACM*, **5** (4), 1958, 339-342.
    [<DOI:10.1145/320941.320947>](http://dx.doi.org/10.1145/320941.320947)
4.  A.A. Dubrulle, Householder Transformations Revisited, SIAM Journal
    on Matrix Analysis and Applications, 2001
5.  David D. Morrison, Remarks on the Unitary Triangularization of a
    Nonsymmetric Matrix, *Journal ACM*, **7** (2), 1960, 185-186.
    [<DOI:10.1145/321021.321030>](http://dx.doi.org/10.1145/321021.321030)